% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Razvoj metaprediktora neuređenosti proteina\\ \small{Master rad iz oblasti\\Bioinformatika\\ Matematički fakultet}}

\author{Una Stanković\\ una\_stankovic@yahoo.com}
\date{18.~jul 2018.}
\maketitle

\abstract{
U ovom radu biće predstavljen proces kreiranja metaprediktora za analizu neuređenosti proteina. Najpre će biti objašnjeni svi pojmovi vezani za biološke osnove ovog problema, a potom i sam razvojni proces iz informatičkog ugla. Sav softver primenjen pri izradi rada je korišćen isključivo u akademske svrhe.}

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Neuređenost proteina 

\section{Biološke osnove}
\label{sec:prvi}
U ovoj sekciji biće ukratko predstavljene biološke osnove neophodne za razumevanje rada i motivacije koja stoji iza određenih njegovih elemenata.\\\\
Najpre, biće opisano šta su proteini koje su njihove osnovne funkcije i kakva im je struktura. Potom, biće opisana svaka od struktura ponaosob, uz priložen grafički prikaz istih. Na kraju, posebno će biti opisani neuređeni proteini, njihova uloga i uzroci koji mogu dovesti do njihove pojave. 

\subsection{Proteini}
\label{sec:proteini}

Proteini (grč. protos - $"$zauzimam prvo mesto$"$) su najvažniji sastojak žive materije i utiču na brojnost i raznolikost živih bića. Specifičnost proteina je tolika da svaka biljna i životinjska vrsta ima svoje proteine, a kod viših organizama oni se razlikuju i na individualnom nivou. Broj proteina u živim bićima je ogroman, a kao primer uzmimo $E. coli$ sa $3000$ i čoveka sa $5$ miliona proteina. ~\cite{spasic} \\
Proteini i peptidi su linearni polimeri izgrađeni od $22$ $L-aminokiseline$ \footnote{$L-aminokiseline$ su one sa levom prostornom konfiguracijom, analogno, postoje i $D-aminokiseline$, sa desnom} koje se javljaju u prirodi i povezani su peptidnim vezama. ~\cite{biopathways} 
\subsubsection{Funkcije i osobine proteina}
Proteini su biološki najaktivniji molekuli sa velikim brojem esencijalnih uloga koje se dele na:
\begin{itemize}
\item dinamičke, od kojih su najvažnije:
\begin{enumerate} 
\item transportna - prenos molekula (kiseonika, gvožđa, lipida) i hormona od mesta sinteze do mesta delovanja,
\item biološka - regulacija metaboličkih procesa u ćeliji, kontrola i regulacija transkripcije gena i translacija,
\item katalizatorska - biološka katalizacija \footnote{Katalizacija predstavlja proces povećavanja brzina reakcija},
\item zaštitna - keratin, koagulacija krvi,
\item održavanje zapremine tečnosti u organizmu,
\end{enumerate}
\item strukturne
\begin{enumerate}
\item obezbeđivanje čvrstine i elastičnosti organa,
\item davanje oblika organizmu,
\item izgradnja strukturnih elemenata ćelije i
\item bitna uloga u kontraktilnim i pokretnim elementima organizma.
\end{enumerate}
\end{itemize} 

Postoji nekoliko osobina koje karakterišu proteine, to su:
\begin{itemize}
\item izgradnja kompleksnih jedinjenja sa različitim supstancama po principu strukturne komplementarnosti i  
\item visoka osetljivost na različite agense koji ih denaturišu \footnote{Denaturizacija proteina je proces koji izaziva promene u strukturi proteina menjajući i njihovo fiziološko dejstvo.}. Neki od agenasa su: visoka temperatura, pritisak, mehaničko tretiranje, dejstvo kiselina, baza, organskih rastvarača, materija,itd.~\cite{spasic}
\end{itemize}
 
\subsubsection{Struktura proteina}
Proteini imaju specifičnu trodimenzionalnu strukturu koja se formira presavijanjem polipeptidnog lanca na različite načine. Unutrašnjost takve strukture ima visoku gustinu, pa takav lanac ne dopušta promene u sastavu i zahteva prisustvo aminokiselina tačno određene veličine.
Uobičajena raspodela aminokiselina u proteinima je daleko od ravnomerne. Neke aminokiseline se javljaju mnogo češće od ostalih, tako se, na primer, leucin pojavljuje devet puta više od triptofana. \\\\
Niska aminokiselina sadrži sve potrebne informacije kako bi se formirala trodimenzionalna struktura proteina, za koju se smatra da je najstabilnija. Proteinsku strukturu održavaju različite vrste kovalentnih i nekovalentnih interakcija između hemijskih skupina, npr. vodonične, jonske, elektrostatičke, dipolne,itd. Nabiranjem i uvijanjem lanaca nastaju različiti oblici proteina: vlaknasti, globularni ili eliptični. ~\cite{medbio}
Ako mutacija dovede do toga da aminokiselina sa malim bočnim lancem bude zamenjena aminokiselinom sa velikim, pojaviće se problem sa formiranjem trodimenzionalne strukture. Ako bi se, pak, velika aminokiselina zamenila sa malom pojavio bi se prazan prostor, što bi moglo dovesti do destabilizacije molekula proteina. \\\\
U molekulima proteina postoji hijerarhijska strukturalna organizacija u četiri nivoa:
\begin{enumerate}
\item primarna,
\item sekundarna,
\item tercijarna i
\item kvaternarna.~\cite{spasic}
\end{enumerate}

\subparagraph{Primarna struktura}
Primarna struktura proteina predstavlja samu sekvencu aminokiselina\footnote{Redosled kojim su aminokiseline poređane u nekom polipeptidu se zove sekvenca aminokiselina.~\cite{spasic}}. Ona je od ključnog značaja za funkciju proteina zbog interakcija između bočnih lanaca aminokiselina koji određuju trodimenzionalnu strukturu. Proteini koji imaju sličnu sekvencu aminokiselina su $homologi$, a poređenje sekvenci među takvim proteinima može ukazati na genetsku relaciju između različitih vrsta.\\\\
Mnoge genetske bolesti rezultuju u proteinima sa abnormalnim redosledom aminokiselina, što uzrokuje nepravilno presavijanje i gubitak ili nemogućnost normalnog funkcionisanja. Ukoliko su nam poznate strukture normalnih i mutiranjih proteina te informacije možemo iskoristiti za dijagnostifikovanje ili proučavanje bolesti. ~\cite{lippincott}
\subparagraph{Sekundarna struktura}
\subparagraph{Tercijarna struktura}
\subparagraph{Kvaternarna struktura}

\subsubsection{Savijanje proteina}

\subsubsection{Denaturacija proteina}

\section{Prediktori}
\label{sec:prediktori}
\begin{itemize}
\item SPINE-D/SPOT-Disorder
\item PONDR
\item s2D
\item IUPred
\item ESpritz
\item SEG
\item Disopred2
\end{itemize}

\subsection{SPOT-Disorder prediktor}
Abstract
MOTIVATION:
Capturing long-range interactions between structural but not sequence neighbors of proteins is a long-standing challenging problem in bioinformatics. Recently, long short-term memory (LSTM) networks have significantly improved the accuracy of speech and image classification problems by remembering useful past information in long sequential events. Here, we have implemented deep bidirectional LSTM recurrent neural networks in the problem of protein intrinsic disorder prediction.
RESULTS:
The new method, named SPOT-Disorder, has steadily improved over a similar method using a traditional, window-based neural network (SPINE-D) in all datasets tested without separate training on short and long disordered regions. Independent tests on four other datasets including the datasets from critical assessment of structure prediction (CASP) techniques and >10 000 annotated proteins from MobiDB, confirmed SPOT-Disorder as one of the best methods in disorder prediction. Moreover, initial studies indicate that the method is more accurate in predicting functional sites in disordered regions. These results highlight the usefulness combining LSTM with deep bidirectional recurrent neural networks in capturing non-local, long-range interactions for bioinformatics applications.
AVAILABILITY AND IMPLEMENTATION:
SPOT-disorder is available as a web server and as a standalone program at: http://sparks-lab.org/server/SPOT-disorder/index.php .



\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\section{Literatura}
% SPOT-D https://academic.oup.com/bioinformatics/article-abstract/33/5/685/2725549
\end{document}
